\section{Le son perlé}

Le son de l'école française de piano se définit, au XIXe siècle, par l'esthétique en vigueur à l'époque mais aussi par les caractéristiques propres des instruments alors conçus par le facteur de piano Camille Pleyel.

Cette présentation fera appel à des sources et des références de différentes natures. Je présenterai d'une part une synthèse de quelques articles scientifique ciblés, en acoustique musicale, qui traitent des relations que l'on peut établir entre les composantes du piano moderne et leurs conséquences sonores. Je ferai également référence aux connaissances historiques et organologiques que nous avons aujourd'hui au sujet des pianos du XIXe siècle, les expérimentations acoustiques sur ces instruments étant plus limitées.[Sources : Ernest Closson : " Histoire du piano "????]

Il s'agira donc de mettre en lumière les principaux changements qui sont survenus, sur le plan de la facture, au cours du 19e siècle et de comprendre quels impacts ces changements ont pu avoir sur le timbre du piano (le timbre qui dépend des caractéristiques structurelles du piano) et le timbre au piano (c'est-à-dire le timbre qui dépend du jeu du pianiste).
\subsection{Évolution du piano}
Le piano que nous connaissons aujourd'hui est le résultat d'une évolution organologique qui tire ses origines au Moyen-Âge avec le tympanon. 
Au 15e siècle, il se mute en clavicorde et au 18e siècle, il prend la forme du piano-forte, tel que conçu par l'italien Bartolomeo Cristofori.
Les premiers pianos utilisés en France étaient d'importation anglaise. Puis, la facture française fit son apparition, avec Taskin en 1750, Cousineau en 1768 à Paris. À peu près au même moment, on trouve un instrument marqué Johannes-Kilianus Mercken, toujours à Paris en 1770. Puis viennent Erard (1777), Hoffmann (1783), Duvernier (1784). A partir de ce moment, les innovations se succèdent, sur un rythme de plus en plus soutenu, l'instrument se perfectionne très vite, jusqu'à la modernité du piano, qui commencerait vers la moitié du XIXè siècle.

%\includegraphics[scale= 0.50]{./Ressources/Picture1.jpg}


Au début, jouer du piano était assez hasardeux : on pouvait à tout moment casser une corde ou coincer un marteau. À ce sujet, le compositeur Antonin Reicha (1770-1836), au début du XIXè siècle expliquait notamment ceci : 
" Un jour, Beethoven exécuta à la Cour un concerto de Mozart et il me pria de lui tourner les pages. A tout moment, les cordes de l'instrument cassaient et sautaient en l'air, les marteaux s'embarrassaient dans les cordes cassées. Beethoven, voulant à tout prix terminer son morceau, me pria de dégager les marteaux à mesure qu'ils s 'arrêtaient et d 'enlever les cordes cassées. Ma besogne était plus grande que la sienne, car il me fallait sans cesse sauter à droite, à gauche, tourner autour du piano pour faire face à tous les malheurs." 
[QUELLE EST TA SOURCE ?]

Au début du 18ème siècle, la première préoccupation des fabricants de piano était certainement la fiabilité de leurs instruments. Au 19ème, une innovation technologique importante voit le jour et contribue justement à la robustesse de l'instrument 

\section{Le cadre}
Jusqu'au début 1800, les cadres étaient uniquement fait de bois et cordes montées dessus. Le problème avec ce type de cadre, c'est qu'en plus de ne pas être vraiment solide, il se déforme un peu en fonction de l'humidité et comme les cordes étaient fixées dessus, on pourrait certainement dire que l'accordage dépendait de la météo.

Le cadre fut renforcé au moyen de barres de fer, de tubes parallèles et de plaques, de barres de métal placées au-dessus des cordes. 
En 1825, Alpheus Babcock, de Boston (imité l'année suivante par Pape et par Camille Pleyel), breveta le cadre en fer fondu d'une seule pièce, supportant sans faiblir la traction des cordes. Toutefois, la rigidité du cadre métallique ne favorisait pas la résonance des cordes du calibre habituel. En plus, on sait que les cadres de cette époque devaient être plus lourds et donc sonner moins.

Un peu après 1855 et toujours chez Pleyel, Auguste Wolff (succédant à Camille Pleyel) cherche à améliorer la fiabilité et la solidité du cadre et il est convaincu par le fer forgé qui, selon lui, donnait aux instruments " une sonorité fine et distinguée " et abandonne progressivement le cadre en bois. On sait qu'il a ajouté plusieurs barres de fer, entrecroisées et boulonnées, des plaques d'accroches en métal et des sous-sommiers pour arriver à un piano aussi solide que celui avec un cadre en fonte. Donc ce n'était pas encore le cadre moderne puisqu'il était fait de plusieurs éléments qui, selon lui, " allient une plus grande solidité et légèreté face au cadre en fonte coulé d'une seule pièce, et est à l'abri de toute fêlure ou rupture. ". Il veillait à ce que les métaux soient façonnés et testés dans l'usine même.

Plus tard, en 1887, Gustave Frantz Lyon remplace le fer forge et l'acier coulé par de la fonte coulée. Bien que le cadre en fer fondu ait été breveté dès 1826, il y a eu beaucoup de réticence à adopter le cadre métallique dont on avait un apriori négatif quant à la sonorité des pianos. D'ailleurs, quand Pleyel passe au plateau en fonte, on utilise, dans les catalogues, des expressions telles que "  bronze de cloche ", ou " sommier en bronze " avant de prendre le nom d'acier Pleyel (acier moins carburé qui se rapproche de l'acier fondu).

Avec ces matériaux, on veut atteindre deux caractéristiques : à la fois de la résistance et de la robustesse mais aussi de la légèreté car un cadre lourd ne vibrera pas suffisamment.

Wolff(+pédale tonale+double échappement adopté +piano pédalier) pianos (il compare cordes parallèles, cordes croisées...)
Les principaux travaux de Wolff portent sur la fiabilité et la solidité de ses ??? (il manque un mot) et sur la résistance et la légèreté du barrage.

\section{Les cordes}
Les cordes sont aussi un facteur important dans le timbre du piano et l'évolution de leur fabrication va de pair avec l'industrialisation du 19 ème siècle et les nouvelles méthodes de travail de l'acier. 

Au début du 19 ème siècle donc, on fabriquait des cordes en fer assez sommaires, et leur résistance était encore assez faible. 
En 1823, Webster découvre les effets du manganèse sur la force du câble de fer.
Vers 1833, Pleyel adopte les cordes en fer cémenté. La cémentation est procédé permet de faire pénétrer du carbone dans l'acier pour en augmenter la dureté et la résistance. 

Et c'est Erard qui, aux cordes de cuivre utilisées jusque là pour les basses (comme au clavecin), aurait substitué le premier les cordes d'acier filées.
[faire jouer la vidéo et continuer de parler ou commenter la vidéo].
Citons Pleyel (???) en 1833 : "quand aux grosses [cordes], on s'aperçut bientôt que les cordes de fer cémenté lorsqu'elles présentaient un certain diamètre ne donnaient plus un son parfaitement juste; de là l'idée, pour les dernières notes graves, de rouler autour une corde de fer un fil de cuivre rouge très ductile qui, en raison de sa ductilité même, semble se coller et s'incorporer à elle et par le mélange des deux métaux produit un son plus grave et plus juste. L'emploi du trait argenté dans les cordes aiguës tient au même principe et arrive au même résultat."

En réalité, on sait que les cordes épaisses se comportent comme des barres et peuvent sonner de façon très inharmonique, comme les barres d'un xylophones. Le filage des cordes confère à celles-ci une grande élasticité et une grande souplesse malgré l'important diamètre. La corde redevient ainsi plus harmonique. 

Il serait difficile de monter des cordes d'aujourd'hui sur un piano datant d'avant 1860 car ces pianos étaient cordés avec des cordes en fer ou en acier pauvres en carbone ce qui les rendaient plus élastiques, plus douces et surtout, elles produisaient un son différent des cordes modernes. En fait, on sait que l'acier moderne produit un son bien plus métallique avec des partiels aigus et plus marqués, et une atténuation de ces partiels plus lente. [QUELLE EST TA SOURCE ?]

D'après Conklin, l'atténuation des partiels les plus élevés, comme dans l'ancienne corde donc, rend le son plus morne et sourd, alors que les cordes filées donnent un son vivant et sonnant. Aujourd'hui, les cordes avec double filage donnent un timbre significativement meilleur que les cordes avec simple filage. 

Bien que les cordes filées eussent été utilisées depuis le 18eme siècle, selon Wolfenden, les fabriquant de piano de cette époque n'utilisaient ni ne connaissaient de formules pour calculer les tensions des cordes.

On sait que Gustave a fait beaucoup de recherches d'acoustique et sur la tension de cordes. Il calcule les différents diamètres en fonction de la résistance de la structure harmonique. Et ca lui vaut un prix d'honneur à l'expo universelle de Paris en 1889

Wolfenden (qui était une somité en matière de piano en angleterre) 

\subsection{Tension des cordes}
Grâce à l'évolution de la facture (cadre plus robuste et cordes plus solides), on a pu augmenter la tension des cordes de façon drastique.

La figure présente une estimation de la tension des cordes sur le piano de Cristofori (carrés) et la tension mesurée sur un piano moderne (cercles).
(ref 99) 

La tension des cordes sur le piano-forte devrait être autour de 70 Newtons alors que sur un instrument moderne, on arrive à plus de 800 Newtons par corde.

Selon Closson, on arrivait à 12 tonnes de tension en 1850.

\subsection{inharmonicité}
L'inharmonicité du piano est due à la raideur de ses cordes qui dilate légèrement la répartition des partiels le long de l'axe des fréquences. C'est pourquoi on parle de partiels plutôt que d'harmoniques. Ce décalage par rapport aux harmoniques devient plus important vers les aigus.

L'inharmonicité des cordes est inhérente au piano et caractéristique de son timbre (ref 124). Elle dépend du diamètre et de la longueur des cordes: 
plus la corde est épaisse et courte, plus elle est inharmonique. 

Certaines simulations informatiques ont montré que des sons de piano sans cette inharmonicité ne semblaient pas naturels. (ref125 126). Des acousticiens, tels que Fletcher, ont conclu que l'inharmonicité contribuait à une sorte de chaleur dans le timbre. Pour ces auteurs, ce n'est pas l'inharmonicité d'un piano qui fait sa qualité, mais elle est nécessaire.

La figure montre le taux d'inharmonicité calculé pour les cordes du piano de 1720 de Cristofor (triangles) en comparaison avec un piano à queue moderne (cercles) et un piano droit moderne (rectangles). En raison de sa taille relativement grande (2.29), et de ses cordes assez fines, l'inharmonicité de du piano-forte de Cristofori est assez inférieure à celle des pianos d'aujourd'hui. Dans la partie autour de la corde C5, l'inharmonicité augmente et ceci donne l'impression d'une note légèrement haussée (ref 134 135) accompagnée d'un changement dans le timbre qui semble assez difficile à décrire. Les taux d'inharmonicité plus élevés que la normale provoqueront un timbre qualifié par Conklin "d'étrange, comme produit par un instrument non identifiable". Il pense aussi que le taux d'inharmonicité dans le registre grave est l'une des principales caractéristiques qui permet de distinguer un piano d'un autre.

Au 19ème siècle, les cordes on augmenté en diamètre pour supporter une tension plus importante (qui permettait de gagner de la puissance). Le piano est donc devenu plus inharmonique dès cette époque.

\subsection{Longueur vibrante}
Les cordes sont aussi un facteur important dans le timbre du piano et l'évolution de leur fabrication va de pair avec l'industrialisation du 19 ème et les nouvelles méthodes de travail de l'acier. 
autrefois en acier et en laiton, n'emploient plus aujourd'hui que l'acier tréfilé. 
Elles sont habituellement simples et doubles dans le grave, doubles dans le registre moyen, et, depuis le début du XIXè siècle, triples dans l'aigu. 
Leur épaisseur va de 0,70 à 1,20, de 3/4 à 1 1/2 millimètres, cette épaisseur variant, suivant les marques, de quatre en quatre, cinq, six ou huit notes. 
Remarquons que, normalement, la longueur des cordes devrait doubler à chaque octave.
On en arriverait, dans Ie grave, à des instruments énormes, d 'au moins sept mètres de longueur, nécessitant une force d'attaque proportionnée. Cette longueur impraticable est évitée au moyen de deux procédés : la disposition des cordes sur différents plans croisés qu'on doit à Pape et le filage. 
Nous avons parlé de la première. Le filage, qui augmente le calibre ou section des cordes, s'opère à l'aide d'un fil de cuivre rouge, parfois doublé, tourné autour de la corde. 
Les cordes s'attachent (en partant du fond de l'instrument) d'une part à des broches fixes plantées dans le cadre, de l'autre (par devant) à des chevilles tournantes, à têtes carrées, fixées dans le sommier et par lesquelles s'opère l'accord, chacune de ces chevilles supportant une traction de 100 à 110 kilos 1079N
.Entre ces deux extrêmes, chaque corde passe, d'abord, entre trois pointes métalliques disposées en oblique qui les font dévier légèrement pour en limiter la vibration, puis au-dessus d'un sillet métallique jouant le même rôle que celui du violon. La partie vibrante se limite donc entre les pointes métalliques et le sillet. Le dispositif étant le même dans toute l'étendue de l'instrument, il en résulte que dans l'aigu, la partie vibrante est plus courteque l'autre, tandis que les cordes graves utilisent la presque totalité de leur longueur.


Dans les pianos contemporains, peu importe la taille du piano, les cordes pour la touche de plus haute fréquence (f88 54186Hz) a normalement une longueur vibrante comprise entre 5 et 5.4cm. Les cordes plus courtes produisent un timbre plus faible et les cordes plus longues pour cette fréquence pourraient avoir une durée de vie réduite.

La construction d'un piano commence donc par un dessin à l'échelle qu'on appelle piano scale, ce dessin commence par une ligne qui représente le point de contact marteaux cordes. D'autre part, les fréquences fondamentales sont déterminées pour des raison de design par le pitch du la4 440 et par le tempérament égal , ceux de Pleyel en 1896 c'était le la 435 ce qui implique presque la même tension qu'aujourd'hui. Elles résistaient à une tension de 225kg/milimètre carré de section, on est déjà assez avancé en fait.

La géométrie de cette échelle est déterminée par la ligne des marteaux, leurs espacement et angles avec les cordes, la longueur vibrante des cordes, le ratio de la longueur des cordes sur la distance du point de frappe et la périphérie de la table (valeurs qui affectent toutes le timbre).
Aujourd'hui, dans le design de ces échelles, la taille de la partie vibrante des cordes est dérivée de la taille de la corde 88 par un facteur S qui est 1.06. La longueur vibrante d'une corde est donc de 1.06 fois la taille de la précédente.

Dans les grand pianos, la valeur de S reste à peu près constante pour le chevalet aigu,  comme dans la figure, qui montre les longueurs vibrantes idéale de 1.055 contre l'échelle d'un piano de 2.74m. La discontinuité est appelée "bass break" et cette discontinuité est là car on ne pourrait continuer plus bas avec la même échelle car les cordes graves L20 auraient forcé le chevalet à être trop près du bord de la table et ca donnerait une atténuation exéssive des partiels graves par rapport aux partiels aigus dans les touches graves et donc un timbre plus nasal. Donc c'est pour cette raison qu'on a fait un second chevalet, et comme c'est un deuxième chevalet, on a une autre valeur de S (rapport entre la longueur de la corde n+1 et de la corde n)

La région du clavier où commence le filage, d'une part et, en outre, les divers plans de cordes divisent l'ensemble en autant de zones nettement distinctes. Aussi, une qualité fondamentale de l'instrument consiste t-elle à rendre ces démarcations insensibles par une homogénéité de timbre parfaite d'un bout à l'autre du clavier, le " passage " restant insensible.

 Steinway imagina d'utiliser la partie des cordes non ébranlées par le
marteau, c'est-à-dire celle située au-delà du chevalet, pour enrichir le timbre de la partie vibrante par les
harmoniques de la partie non vibrante. Collard avait déjà essayé d'appliquer cette idée à Londres dés 1822.
Stein lui-même avait fait sensation avec un piano muni d'un jeu de cordes supplémentaire vibrant
harmoniquement. Dans son Aliquot-Flügel, Blüthner doubla chaque corde d'une autre accordée à l'octave;
Kaps, à Dresde, divisa les cordes, par le chevalet, en parties égales, la plus petite ayant encore une fois une
fonction harmonique.
(expliquer le doublage de longueur avec voyage d'un idiot.)

\subsection{Impédance des cordes}
En fait l'impédance des cordes(donc leur résistance à la vibration) n'est pas constante dans les pianos, mais augmente des aigus vers les basses.
Les courbes d'impédances montrées tendent à avoir deux pentes différentes : de C8 à C3, l'impédance augmente par un facteur d'environ 1.06 par octave (descendante). En dessous de C3 (touche 28)la pente devient plus grande et plus variable entre chaque pianos. Une valeur représentative serait de 1.56 par octave. Le changement de pente arrive généralement autour du bass break.

La pente de l'impédance est déterminante dans la balance tonale le long du clavier.
De plus grandes valeurs d'impédance est corrélée avec un son plus fort et un transfert d'énergie des cordes vers la table plus rapide.
Cela ne veut pas forcément dire qu'on peut comparer les performances des pianos juste en comparant les courbes d'impédance, car par exemple la courbe 1 dans la figure a une plus grande valeur d'impédance dans les basses mais le piano qui correspond à cette courbe est un piano de concert qui a des basses plus faibles que celles du piano qui correspond à la courbe 2. En réalité cette plus grande valeur d'impédance correspond certainement à une compensation faite par le constructeur. Certainement que la table sonnait plus faible dans ces fréquences, donc il la compense par une plus grande impédance de ses cordes.
La courbe 3 représente un 2.13m qui sonne un peut "over-bassed" alors que sa courbe est en dessous de la courbe 1 (qui est elle pour un piano avec des basses assez légères)
La courbe 4 représente un piano droit de 0.91m mais sa courbe d'impédance (pour les basses fréquences) est au dessus de la courbe du piano 2 (qui est un grand piano très réputé de 2.74m)
Cela n'est pas forcément étrange, le piano droit a des marteaux plus léger dans les basses et une table plus petite avec un premier mode de résonance bien plus haut que le grand piano donc des impédances plus fortes lui confèrent un registre de basse mieux balancé avec le registre moyen
Bien que la performance des instruments ne puisse être comparée avec les courbes d'impédances, les implications d'une courbe d'impédance particulière sur un piano sont démontrables.
En augmentant l'impédance on rend le son plus fort et on diminue la durée du son, de trop grandes valeurs d'impédance provoquent un timbre plus grossier (coarse) voire désagréable.
En gros le meilleur timbre est obtenu avec les plus petites valeurs d'impédances qui donneraient une puissance sonore satisfaisante.
Attention quand mm car de trop petites valeurs d'impédance donnent un timbre trop mince (thin) et qui manque de corps.






\subsection{Modes de vibration longitudinaux des cordes}
Un autre changement dans la facture du piano, et peut être moins visible si on se concentre uniquement sur les pianos anciens est la prise en compte relativement récente des modes longitudinaux.

Si c'est évident que les cordes vibrent de bas en haut lorsqu'elles sont frappées,  il faut aussi se dire que des vibrations se propagent sur sa longueur.

Les premier designers bien qu'il se doutaient certainement de leur existence n'en tenaient pas compte.
Mais dès le 20ème siècle, on a cherché à minimiser l'effet de ces résonances.
En 1928 Knoblaugh observe des "wolftones" dans les pianos et conclue qu'il sont provoqués par les modes longitudinaux. Il pensait qu'il étaient indésirables et proposait plusieurs facons de les éliminer, par exemple en redesignant les tables pour les faire moins répondantes à ces fréquences. 
Dans le début des années 60, conklin avait remarqué que certains pianos sonnaient mieux si les cordes étaient accordées sur une mauvaise fondamentale. Après quelques recherches il avait conclu que c'était les résonances longitudinales qui provoquaient ces effets et qu'ils étaient donc aussi important pour le timbre. De la il a essayé d'avoir des timbres plus plaisants en désignant des cordes qui pousseraient les vibrations longitudinales à vibrer à des fréquences en rapports favorables avec les fréquences des modes transversaux.

Dans le premier tiers du clavier les effets les plus importants que ces vibrations provoquent sont une accentuation de la fréquence du premier mode longitudinal (LM1) qui est plus audible au début du son.
Cela affecte le pitch donc en attirant un peu l'attention de l'auditeur sur cette fréquence longitudinale. Et si cette fréquence se trouve dans une relation quelconque (inharmonieuse) avec celle de la fréquence du mode transversal, cela peut avoir plusieurs effets :
o	Une certaine confusion dans le pitch de la note
o	 un changement de couleur du timbre le long du clavier.
(c) Une qualité de son qui peut aller jusqu'à bizarre pour conklin
(d) Une accentuation de la fréquence de certains partiels des modes transversaux (dus à la correspondance avec les modes longitudinaux)

Pour Conklin, ces vibrations contribuent aussi au caractère des sons de basses (ref 113-116) et sont certainement l'indice le plus notoire pour l'identification du pitch dans les basses. 
Les modes longitudinaux mal situés en fréquence peuvent amener la corde à sonner désaccordée même si les modes transversaux (les seuls accordables par l'accordeur) sont correctement accordés.

Dans le registre des basses chaque accordage de mode longitudinal en relation avec le mode transversal (en fait le ratio LM1/TM1) tends à être associé avec un timbre caractéristique.
Cet accordage est fixé en fait par le design de l'échelle (comme vu avant) et des cordes et ne peut être changé par l'accordeur.


La figure 47 est le spectrogramme d'un son de piano qui montre les partiel transversaux. 
La fondamentale à 41hz est masquée par le bruit. Le premier mode longitudinal est visible entre les partiels 14 et 15 (25-30db plus bas)


Conklin pense aussi que les modes longitudinaux peuvent être fort utiles pour étudier la conception de vieux pianos (ceux dont on a pas les données de conception justement). Il propose que si les cordes sont en place et qu'on connait le matériaux utilisés pour le c?ur des cordes, on peut trouver le stress impose à la corde en identifiant les valeurs (en cent) des premiers modes longitudinaux et transversaux et en se référant à un graphique comme celui de la figure 45. Après ca il propose de mesurer le diamètre du c?ur de la corde et d'en déduire la tension. 
En plus si on mesure la longueur vibrante, beaucoup d'autres paramètres pourraient être calculés sans avoir à connaitre la taille du filage, ou les matériaux utilisés. Ce serait surtout pratique pour la partie basse du piano où on peut trouver le premier mode de résonance longitudinal facilement.

Bon mais ce ne sont pour l'instant que des hypothèses de Conklin, ce qu'il faut retenir ici c'est qu'on a essayé de limiter les vibrations longitudinales des cordes au Xxème siècle et qu'on s'est ainsi éloigné du timbre des pianos du 19 ème.

Un autre facteur de cette évolution du timbre est le changement de masse des cordes, 


 but that is where the largest scaling differences usually are. 
One already familiar with the scale of a particular piano can use LM1/TR1 
to determine whether the wrapped strings have been
properly made, because LM1/TR1 is a sensitive indicator of
the loading factor (F). If one is con?dent that the wrapped
strings have indeed been properly made, LM1, its frequency
being known and essentially independent of string tension,
might, on a desert island, be used in place of a missing tun-
ing fork.


Knoblaugh Ses travaux universitaires restent non publiés (ref118) mais il a présenté une discussion au 29ème ASA meeting (ref119).


En général on se débrouille pour que le ratio LM1/TM1, qui provoque donc un timbre particulier, reste constant pour un groupe de cordes adjacentes. Les cordes d'un tel groupe seront soumises à un même stress.


\subsection{Masse des cordes}
Ce qui nous intéresse plus particulièrement c'est la masse de la partie vibrante de la corde, touche par touche, c'est ce qu'on appelle parfois le paramètre M.


Ici La figure compare les valeurs de M pour un grand piano de 2.74m, pour un piano droit de 0.91m et pour le piano de Cristofori de 1720 (valeurs calculées).
On voit que les basses du grand piano et du piano droit on des masses similaires. 
En fait pour que la masse des cordes double ou plus par octave descendante alors que la longueur vibrante de la corde ne double pas on augmente la masse linéique des cordes (la masse de la corde par mètre). 
On fait ca en augmentant le diamètre des cordes simples de 0.025 à 0.050 mm sur l'intervalle C3 à environ F2 pour les grands. 
Ces augmentations sont assez petites pour éviter des changements trop important de timbre, en fait le diamètre maximum pour les cordes simples est limité par l'inharmonicité, qui augmente avec le carré du diamètre et qui dégraderais trop le timbre.
D'autres augmentation de la masse linéique sont aussi obtenues en filant les cordes, on peut obtenir de cette façon de plus grandes valeurs de mu pour une inharmonicité plus faible que pour les cordes simples.

Ceci nous amène à penser que si la corde du 19ème se tends de plus en plus, que sa masse et sa densité augmentent, la façon de la frapper ne peut que changer en conséquence.





C'est une mesure qui est proportionnelle à l'impédance/fréquence. Et si l'impédance était constante (ce qui n'est pas le cas on l'a vu) M doublerait pour chaque octave descendante. 
Comme l'impédance augmente des aigus vers les graves (on l'a vu) M doit plus que doubler d'octave en octave.

\section{La table d'harmonie}
Les tables sont souvent "rabotées" pour être plus fines, surtout sur le pourtour, et laissées plus épaisses dans le centre. 
Cela a évidement un effet sur les modes de résonance de la table

Ici une expérience montre l'effet du rabotage sur les modes de résonance d'une bande (planche) de la table d'harmonie large de 6.5 cm et épaisse de 9.2mm et collée sur le cadre d'un piano de façon tout à fait normale.
La planche a été poncé de 4.76mm sur les extrémités, en commençant à 15.9cm des extrémités.
Le deuxième graphe montre l'effet du ponçage sur une table entière assemblée sur un piano. Les mesures ont été effectuées vers le E2 du chevalet.

Le tableau montre les fréquences des 10 premiers modes avant et après ponçage.
On voit que les fréquences graves sont plus affectées par le ponçage.

En fait l'effet sur le timbre est différent selon que l'on ponce toute la table ou juste la périphérie. 
Si on réduit son épaisseur partout, cela va abaisser toutes les fréquences des modes,
 on peut aussi réduire l'épaisseur sélectivement pour changer le timbre plus localement.

Si la table est trop réduite en entière, on peut avoir une réduction désagréable du niveau des moyens. 
Aussi ces réductions générales abaissent les fréquences des modes de résonance et abaissent aussi la longueur d'onde des vibrations de haute fréquences sur la table.
On se retrouve en moyenne avec une perte d'efficacité et d'intensité, bien que le son de certaines basses (à coté des pics modaux) puissent augmenter.

On peut aussi augmenter l'épaisseur de la table, ce qui provoque une augmentation du son mais c'est limité car l'augmentation de l'intensité provoque aussi une diminution de la durée du son (ce qu'on ne veut pas).

La première table d'harmonie du piano de Cristofori de 1720, épaisse de 3.5mm (aujourd'hui entre 6 et 10) , a sans doute faite en bois de cyprès d'Italie. 
	D'ailleurs celles de Pleyel aussi. 
	Ignace Pleyel se signala par une série d'innovations: le façonnement de la table en placage à contrefil (1830).
 Certains (voyage scientifique d'un ignorant autour de sa chambre) pensent en sapin de suisse.


Erard Pleyel ?


\section{Les mécaniques}

Et comment parler de la facture du 19 ème sans mentionner l'évolution de la mécanique ?

La mécanique n'a pas cessé de se compliquer, se décomposant en une série de pièces où interviennent des matériaux divers, bois, métal, feutre, drap, et dont les nombreuses articulations, bien que non huilées, doivent jouer facilement et sans bruit. 


Un poids de 30 grammes déposé sur la touche d'un des Stein que jouait Mozart suffit à la faire descendre: nous avons dit qu'un piano moderne en nécessite au moins deux fois plus. 
On évalue aujourd'hui à 80 grammes l'appui moyen du doigt sur la touche. 
Et pourtant, l'organisme humain n'a pas changé.
On comprend que malgré tous les contrepoids, les artifices imaginables, la complication croissante de l'organe ne pouvait manquer d'alourdir le jeu, cela a donc un impact indirect sur le timbre.


Si nombreux que soient les systèmes de mécanique utilisés aujourd'hui, beaucoup ne représentent que de subtiles variantes
l'un de l'autre. Le principe du double échappement s'est généralisé sous la forme de la mécanique de
Herrburger et Schwander à Paris, aujourd'hui tombée dans le domaine public. 

\subsection{Le point de frappe des marteaux}
D'autre part, on peut aussi regarder le point de frappe des marteaux qui semble avoir changé.
Conklin souligne que ce n'est pas avant la fin du 18ème siècle qu'est apparu un consensus sur le point de frappe des cordes, et qu'on pensait alors qu'elles devraient frapper entre environ 1/7 et 1/9 de la longueur vibrante de la corde.
Aujourd'hui il semble que ce ne soit plus du tout le cas, car cette règle toujours selon Conklin serait incohérente avec un timbre aigu satisfaisant.
Cela vient du fait que les pianos modernes on des marteaux plus lourds que les anciens.


Erard was by no means the only French manufacturer  to struggle 286  with striking points.  In fact, the  French were  particularly resourceful when it came to such experiments. I referred earlier, in reference to Figure 3, to the uniformity of striking points in closely contemporary Viennese instruments. The other side of this coin is the degree of experimentation  carried  out within  short periods of  time by the  same maker.  A splendid illustration  is provided  by two  instruments  built  in  the  late 183os  by the firm of Pleyel, whose instruments Chopin 
is supposed to have preferred.  Opuses  7025 and 7267 are only 242 instruments apart, probably about  nine  months given the  rate of productivity in Pleyel's modest factory at the time. Yet if you look at how the striking points are handled,  the last two octaves offer radically different  solutions.  In the earlier instrument,  the ratio falls from over 8 to about 6 in the extreme treble. In the later instrument,  the ratio climbs to 9 for the lower of the two octaves, and then shoots up to almost 14 in the last octave. All of the Pleyels I have examined other than these two employ the kind of ratios found  in the later instrument. 

\section{La caisse}
On cherche souvent à minimiser le mouvement de la boite.
on reconnait souvent que les pianos dont les boites ont une grande impédance à la jonction avec la table, sonnent mieux.
Pourtant dans les pianos modernes, on constate que les boites bougent et on le remarque même en mettant la main sur la boite.
Il faut quand même faire attention que les boites n'absorbent pas de l'énergie qui devrait être rayonnée par la table.

Chez pleyel actuellement ils la font en hêtre.
Vers 1896 elles (le barrage??)sont en sapin, parfois renforcé de bois plus dur comme du chêne.
Pour les ceintures, on utilise plusieurs épaisseurs de bois assez fines et on donne la forme par mise sous presse.
Ils font aussi quelques pianos spéciaux pour les régions humides,


Le modèle encombrant du piano à queue de concert fut adapté aux nécessités domestiques par la création des modèles dits " demi " et " quart de queue " ou " crapaud " moyennant raccourcissement proportionné des cordes au moyen d'un filetage plus accentué et par une disposition plus économique des plans.

Henri Pape qui travaillait chez Pleyel vers 1811 réduisit la caisse du piano ordinaire, sa partie métallique, etc., et parvint à diminuer le poids de l'instrument d'une centaine de kilos, - tandis que, par opposition, il fabriquait pour l'Amérique des pianos énormes, dits " sarcophages ".

\section{Les chevalets}
En fait la force qui appuie sur le chevalet est d'environs 0.5 à 3\% de la force de tension de la corde (ca dépends des cordes mais c'est dans les 834N) et pour supporter cette force, le fabricant courbe un peu la table et les côtes.

Cette courbure affecte la balance graves/aigus du piano. 
Low-frequency output is generally maximized when the amount of bearing is suf?cient to make the soundboard approximately ?at.

 La tension appliquée sur le chevalet affecte elle la vitesse du transfert d'énergie entre les cordes et le chevalet. Trop de tension va donner un son assez pauvre.
Il faut aussi considérer que cette tension va aussi changer en fonction de l'humidité (donc de l'environnement du piano). On fait augmenter l'humidité augmente la courbure, et augmente donc le pitch du piano et l'inverse est aussi vrai. D'ailleurs, c'est le but du verni d'augmenter le temps de transmission de l'humidité à la table comme pour éviter les problèmes de stabilité d'accordage au moins sur le court terme.( ce vernis ne semble pas avoir d'influence sur le timbre du piano).

The bridges and soundboard together determine the load presented to the strings. 
En couplant les cordes à la table, les chevalets fonctionnent comme des transformateurs d'impédance en présentant aux cordes une plus forte impédance que dans le cas du couplage direct. Ceci a été démontré par des mesures de mobilité normale de la table sur plusieurs fréquences et sur plusieurs points sur les chevalets sans les cordes et avec et sans les chevalets en place.
Les résultats quand ils étaient tracés présentaient des cournes généralement parallelles et similaires mais de différents niveaux, la courbe correspondant à la condition sans chevalet présantant une mobilité significativement superieure par rapport aux autres.

En ajustant le design des chevalets, le fabricant peut jouer sur la durée et la qualité du son dans une certaine mesure. 
Et comme c'est souvent le cas, les réglages pour avoir un son plus puissant et plus long sont en opposition.

((On a vu plus haut que le chevalet bougeait perpendiculairement au chevalet mais aussi parallèlement.
Certaines expériences, dans lesquelles des chercheurs utilisés des capteurs normaux et longitudinaux, ont montré que les vibrations normales étaient responsables d'une grande partie du timbre du piano, mais qu'il manquait quelquechose, en revanche les vibrations longitudinales manquent de corps mais contiennent cet ingrédient du timbre manquant si on ne considère que les vibrations normales.))


/*In coupling the strings to the soundboard, the bridges function as impedance transformers presenting a higher impedance to the strings than would exist in the case of direct coupling. This has been shown by measurements of mobility versus frequency taken normal to a soundboard at several points along the bridges, without the strings, and both with and without the bridges in place. 
The results, when plotted, formed curves that were generally parallel and similar in shape but quite different in level, 
the curve corresponding to the bridgeless condition having a signi?cantly higher mobility level than the other. */

Un fabricant européen a déjà fabriqué un grand piano ayant un chevalet au dessus et un au dessous de la table, qui agissait comme un charge supplémentaire pour augmenter l'impédance présentée aux cordes.  Ces instruments avaient un timbre plaisant, et une durée de note assez remarquable, malheureusement on parle rarement de cet instrument.


Les chevalets permettent aussi à la table de répondre à des forces qui agissent dans des directions parallèles à la table. Cette réponse longitudinale est associée avec un un second taux de decay noté par Weinreich et par d'autres dans laquelle l'énergie est dissipée moins rapidement que dans le cas du mouvement normal de la corde.

Pour capter ces résonances parallèles à la table, Conklin met dans une expérience des capteurs sur les chevalets avec leur sensibilité réglée pour enregistrer les mouvements longitudinaux et d'autres pour enregistrer les les mouvements transversaux. Il observe la sortie de ces capteurs en jouant des notes. Il trouve que dans la région C5 C6 les effets timbraux sont différents. Il décrit que les mouvements normaux à la table sont responsables du corps du timbre (body) mais que si ces vibrations étaient trop fortes, le timbre n'était plus vraiment réaliste. D'un autre coté, les vibrations longitudinales contenaient un ingrédient essentiel du timbre (qu'il ne sais pas franchement définir mais qui lui semble important) cet ingrédient lui paraissait important surtout dans les aigus.

A European manufacturer at one time produced a grand piano that had a large treble bridge on the top of the soundboard and another large ''treble'' bridge directly below the ?rst one but on the bottom of the soundboard. The second bridge acted as an additional load to further increase the impedance seen by the strings. These instruments had a pleasant and interesting tone with quite remarkable duration, but spoke rather softly.

In addition to their functions as string terminators and impedance transformers, sound board bridges permit the soundboard to respond to forces acting in directions essentially parallel to its plane. Pianos do respond tonally when a string is excited ~ as by sidewise plucking ! so that its motion is in a plane parallel to the soundboard. This response is associated with a ''secondary'' decay rate, noted by Weinreich 74 and others, in which string energy is dissipated less rapidly than for string motion in a plane normal to the soundboard.

String-frequency forces acting generally parallel to the soundboard were sensed by a miniature accelerometer attached to the top of the treble bridge and oriented to have its primary sensitivity in the direction of the strings. A second accelerometer with primary sensitivity normal to the soundboard was placed at the same location. Results were compared by listening alternately to the output of these accelerometers as tones were sounded. In the region around C5-C6 the tonal effects were quite different. As expected, motion normal to the soundboard appeared to be responsible for much of the ''body'' of the tone, but ampli?cation of the output of the ''normal'' accelerometer did not seem to give a convincingly realistic piano tone no matter how the spectrum was shaped. In contrast, the output of the longitudinal accelerometer, while lacking ''body,'' seemed to contain an essential ingredient of airborne piano tone that was missing from the other one. The tonal importance of the ingredient missing in the ''normal'' signal appeared greater in the treble part of the scale, where the strings form quite a large angle

\section{La table d'harmonie}
Comme je ne connais pas exactement le public auquel je m'adresse, je fais juste un apparté pour rappeler ce qu'est la notion d'impédance; l'impédance c'est une mesure de résistance d'un solide face aux vibrations; pour être plus clair on peut dire que le béton à une impédance élevé car si je frappe dessus, il ne va pas se mettre à vibrer, en revanche le flan, lui a une impédance assez faible car si je frappe dessus.

Donc on se sert souvent en acoustique de mesures d'impédances faites aux chevalets, pour avoir une vue générale de notre système résonnant. 
On se sert aussi souvent de la mesure de mobilité qui est la quantité de déplacement divisée par la force appliquée en un point (en fait c'est la réciproque de l'impédance).
Ca peut être utile pour diagnostiquer des problèmes sur un piano.
En général on dit qu'une augmentation de la mobilité correspond à une augmentation du volume acoustique du piano ( et inversement).


L'impédance présentée par les cordes est assez complexe, mais elle varie en fonction de la fréquence de vibration des cordes dans les trois directions de l'espace et cela affecte grandement le timbre. 
Le caractère de cette impédance dépends de la structure de la table, de son montage, des propriétés des chevalets (car la partie vibrantes des cordes s'arrête dessus), des cordes elles même, et d'un nombre important d'autres paramètres.
\subsection{Chladni}
Jusqu'à récemment, la méthode de Chladni était une des seules voire la seule qu'on avait pour étudier le comportement vibratoire des tables d'harmonie.
Le principe c'est qu'en mettant du sable ou autre farine sur une table, on peut observer la façon don't elle vibre en fonction des fréquences qu'on lui impose.
Aujourd'hui on préfère les modèles d'analyse informatiques, mais y a rien de mieux qu'un shaker et qu'un peu de sable.

N'empèche qu'avec cette méthode et aussi des modèles informatique avec , 
Rossing et Susuky (ref 69 70) ont par exemple observé que pour certaines fréquences la table vibrait moins sous les côtes qu'entre les côtes (compliqué mais voir ref 71). 

Cela fait que les côtes de tailles normales espacées normalement peuvent produire une atténuation de certaines fréquences dans les médiums.
 Il a été étudié que sur les pianos dont les tailles de côtes sont plus courtes, plus nombreuses ou séparées par une distance plus grande, la fréquence de cette atténuation peut bouger.

Difficile de trouver de l'information à ce sujet pour des pianos du siècle dernier, mais en répertoriant les tables d'harmonies anciennes on pourrait peut être remarquer des différences récurrentes par rapport aux tables modernes ?
Donc ce premier indice ne nous renseigne que très peu. Alors quoi d'autre ? On pourrait s'intéresser à l'orientation de ces côtes.

(Les cotes espacées à intervalles régulier sur une table forcent la table à se comporter comme une structure periodique voir ref 71) pour les ondes transversales qui se propagent sur la longueur de la table.)

69 T. Rossing, ''Vibrational Modes of a Piano Soundboard,'' lecture given at Piano Acoustics Conference, Steinway and Sons, New York, 20 May 1989.
70 H. Suzuki, ''Vibration and sound radiation of a piano soundboard,'' lecture given at Piano Acoustics Conference, Steinway and Sons, New York,20 May 1989.
71 L. Brillouin, Wave Propagation in Periodic Structures ~ Dover, New York,1953 ! , Orig. Pub. 1946.

\subsection{Table d'harmonie encore}

Comme les fibres de l'arbre ne vont que dans un sens sur la table, la vibration de la table risque d'être favorisée dans un sens alors pour l'acoustiqueon la renforce les tables avec des côtes perpendiculaires aux fibres (montrer).
La performance et le timbre d'un piano vont aussi dépendre de l'orientation du grain (les fibres) et des côtes par rapport à la boite, mais aussi par rapport aux chevalets. 
Il a été étudié que si ces orientations sont changées cela produit des différences de qualité de timbre et de balance grave/aigu.

Selon , Sibyl Marcuse le bois laminé est utilisé pour les tables dès 1771. Le bois laminé coute moins cher et il est souvent plus commode à produire en quantité. 
Mais les tables faites en un seul bois on par exemple l'avantage d'être légers et d'avoir une grande résistance au poids par rapport au bois laminé.

 Conklin pense aussi que  certains pianos faits avec des tables en bois laminé ont une moins bonne efficacité acoustique et une réponse moins satisfaisante dans les basses que ceux don't la table est en une seule coupe.


La première table d'harmonie du piano de Cristofori de 1720, épaisse de 3.5mm (aujourd hui entre 6 et 10) , a sans doute faite en bois de cyprès d'Italie. 
	D'ailleurs celles de Pleyel aussi. 
	Ignace Pleyel se signala par une série d'innovations: le façonnement de la table en placage à contrefil (1830).
 Certains (voyage scientifique d'un ignorant autour de sa chambre) pensent en sapin de suisse.


S. Marcuse, A Survey of Musical Instruments ( Harper and Row, New York, 1975 , pp. 255 and 348).

\subsection{Toujours la table d'harmonie}
Les figures 27 et 28 montrent la mobilité de la table au point c6 mais cette fois dans le sens des cordes. (longitudinales)

C'est au moins 10 db de plus que la mobilité dans le sens normal à fréquences égales.

Le mouvement perpendiculaire du chevalet est responsable de la plus grande partie de l'énergie du timbre, mais la réponse de la table aux vibrations longitudinales n'est tout de même pas négligeable.







\section{Le cadre}
On l'a donc vu l'évolution du cadre nous pousse vers toujours plus de puissance, mais cette évolution du cadre nous amène aussi vers un changement de timbre, et cela a été mentionné dans l'article de Conklin :

L'expérience décrite ici teste la mobilité (vibration) de la table, avec et sans le plateau/cordes. 
Plus précisément les vibrations sont ici mesurées sur le chevalet de la corde 20 (la dernière du chevalet grave F2) et ce sont les vibrations normales au plan de la table qui sont mesurées.
la première figure montre la vibration de la table sans cadre/corde; la deuxième avec. On perd en moyenne 20 db de dynamique et le premier mode vibratoire (la fréquence pour laquelle notre table vibrera plus fort en fait) est décalé de 48 à 60 hz.

Et on y remarque que les modes vibratoires de la table changent avec et sans plateau, donc dans le même esprit on peut se dire que si on change de matériau pour notre plateau, on change aussi les modes de vibration de la table. 

Il y a une relation importante entre la mobilité et la qualité du timbre. 
Conklin pense que les piano ont des timbres plaisants si le niveau de mobilité de l'endroit (relativement) plat dans les hautes a tendance à tomber sur une certaine portion (comme on le voit dans la figure d'ailleurs).
Les pianos avec une trop grande mobilité ont tendance à sonner plus rudes (harsh) et d'avoir un son qui dure moins longtemps.
Inversement si la mobilité est trop basse, le timbre semble normal, mais la durée de la note semble trop longue.

Du fait qu'il soit très rigide, le cadre est un mauvais dissipateur de vibrations et toute vibration dissipée par le cadre est perdue pour la table d'harmonie. On doit donc faire en sorte que le cadre ait une grande impédance face aux cordes et les se fait en rajoutant de la masse au cadre ( c'est aussi pour ça qu'il sont en acier).

Malheureusement des études de mobilité n'ont pas encore été faites à ma connaissance sur les pianos du 19eme. 
Cette évolution du cadre va de pair avec l'évolution des cordes.




\section{Ce qu'il reste à faire}
La performance et le timbre d'un piano vont aussi dépendre de l'orientation du grain (les fibres) et des côtes par rapport à la boite, mais aussi par rapport aux chevalets. 
Il a été étudié que si ces orientations sont changées cela produit des différences de qualité de timbre et de balance grave/aigu.


Conklin pense aussi que  certains pianos faits avec des tables en bois laminé ont une moins bonne efficacité acoustique et une réponse moins satisfaisante dans les basses que ceux dont la table est en une seule coupe.


En ajustant le design des chevalets, le fabricant peut jouer sur la durée et la qualité du son dans une certaine mesure. 
Et comme c'est souvent le cas, les réglages pour avoir un son plus puissant et plus long sont en opposition.

 Il a été étudié que sur les pianos dont les tailles de côtes sont plus courtes, plus nombreuses ou séparées par une distance plus grande, la fréquence de cette atténuation peut bouger.





\section{Pour résumer}
On peut dire que le piano actuel, remonte à peine au commencement du siècle et que déjà, il est très éloigné des claviers dont disposèrent les grands virtuoses d'autrefois, particulièrement au point de vue de la puissance et de la richesse du timbre, le ff d'autrefois atteignant à peine le mf d'aujourd'hui; le Pleyel joué par Chopin n'a plus rien de commun avec ses descendants. 

A cette puissance croissante, au renforcement général de l'instrument correspond, dans la mécanique, une aggravation constante de l'appui à exercer sur la touche. On comprend que malgré tous les contrepoids, les artifices imaginables, la complication croissante de l'organe ne pouvait manquer d'alourdir le jeu. 


Dans l'ensemble (et par opposition au travail des premiers facteurs, ainsi que des luthiers, artisans en chambre, commençant et finissant eux-mêmes un instrument), la fabrication du piano évolua de plus en plus dans le sens de l'industrie d'usine, de la division du travail, d'une mécanisation généralisée - même la compression des feutres des marteaux, opérée jadis à la main, se faisant de nos jours à l'aide de fortes machines compresseuses. La caractéristique la plus apparente, dans l'évolution de la facture depuis un siècle, consiste dans le renforcement de l'instrument et l'accroissement de son intensité sonore, en concordance à la fois avec une tendance correspondante du goût musical moderne et pour permettre à l'instrument de lutter contre la sonorité toujours accrue de l'orchestre. Les diverses parties se renforçant l'une après l'autre en conséquence, le piano acquit peu à peu l'aspect lourd, puissant qui le caractérise aujourd'hui.
\cite{Bernays2008a}
\cite{Thomas2007}